## Synthèse

Tout, dans notre société moderne, des hôpitaux à la Bourse en passant
par les journaux et les réseaux sociaux, fonctionne grâce à des
logiciels. Mais à y regarder de plus près, vous verrez que les
fondations de cette infrastructure logicielle menacent de céder sous la
demande. Aujourd’hui, presque tous les logiciels sont tributaires de
code dit *open source*&nbsp;: public et gratuit, ce code est créé et maintenu
par des communautés de développeurs ou disposant d’autres compétences.
Comme les routes ou les ponts que tout le monde peut emprunter à pied ou
avec un véhicule, le code *open source* peut être repris et utilisé par
n’importe qui, entreprise ou particulier, pour créer des logiciels. Ce
code constitue l’infrastructure numérique de la société d’aujourd’hui,
et tout comme l’infrastructure matérielle, elle nécessite une
maintenance et un entretien réguliers. Aux États-Unis par exemple, plus
de la moitié des dépenses de l’État pour les réseaux routiers et ceux de
distribution d’eau est consacrée à leur seule maintenance[^ch2_d].

Toutefois, les ressources financières nécessaires pour soutenir cette
infrastructure numérique sont bien plus difficiles à obtenir. La
maintenance de code *open source* était relativement abordable à ses
débuts, mais de nos jours les financements ne viennent en général que
d’entreprises de logiciel, sous forme de mécénat direct ou indirect.
Dans la foulée de la révolution de l’ordinateur personnel, au début des
années 1980, la plupart des logiciels du commerce étaient propriétaires,
et non partagés. Les outils logiciels étaient conçus et utilisés en
interne dans chaque entreprise, qui vendait aux clients une licence
d’utilisation de ses produits. Beaucoup d’entreprises trouvaient que
l’*open source* était un domaine émergent trop peu fiable pour un usage
commercial. Selon elles, les logiciels devaient être vendus, et non donnés.

En fait, partager du code s’est révélé plus facile, plus économique et
plus efficace que d’écrire du code propriétaire, et de nos jours tout le
monde utilise du code *open source*&nbsp;: les entreprises du Fortune
500[^ch2_a], le Gouvernement, les grandes entreprises de logiciel, les *startups*… 
Cependant, cette demande supplémentaire a augmenté la charge de travail de ceux qui produisent et
entretiennent cette infrastructure partagée. Or, comme ces communautés
sont assez discrètes, les utilisateurs ont mis longtemps à s’en rendre
compte. Parmi nous, beaucoup considèrent que lancer un logiciel est aussi
normal que presser un bouton pour allumer la lumière, mais c'est ignorer le capital humain qui a rendu cela possible.

Face à cette demande sans précédent, si nous ne soutenons pas notre
infrastructure numérique, les conséquences seront nombreuses. Du côté des
risques, il y a les failles de sécurité et les interruptions de service
causées par l’impossibilité pour les mainteneurs de fournir une
assistance suffisante. Du côté des possibilités, les améliorations de
ces outils logiciels sont nécessaires pour accompagner la renaissance
actuelle des *startups*, qui dépendent étroitement de l’infrastructure
numérique. De plus, le travail effectué dans l’*open source* est un
atout dans le portfolio des développeurs et facilite leur recrutement,
mais ce réservoir de talents est beaucoup moins diversifié que celui de
l’industrie informatique dans son ensemble. Une augmentation du nombre
de contributeurs serait donc profitable au domaine des technologies de
l’information au sens large.

Aucune entreprise ou organisation n’a de raison de s’attaquer seule à ce
problème, car le code *open source* est un bien public. C’est pourquoi
nous devons réussir à travailler ensemble pour entretenir notre
infrastructure numérique. Il existe par exemple la Core Infrastructure Initiative (CII) de la Fondation Linux, et le programme Open Source Support de Mozilla, ainsi que des initiatives de nombre d’entreprises de logiciels, à différents niveaux.

L’entretien de notre infrastructure numérique est une idée nouvelle pour
beaucoup, et les défis que cela pose ne sont pas bien cernés. De plus,
l’initiative de cette infrastructure est distribuée entre de nombreuses
personnes et organisations, ce qui met à mal les modèles classiques de
gouvernance. Une grande partie de ces projets qui contribuent à l’infrastructure
n’a même pas de statut juridique. Toute stratégie de maintenance devra
donc accepter et exploiter ces aspects décentralisés et communautaires
du code *open source*.

Enfin, pour construire un écosystème sain et durable, il sera crucial
d’éduquer tout un chacun à ce problème, de faciliter les contributions
financières et humaines des institutions, de multiplier le nombre de
contributeurs *open source* et de définir les bonnes pratiques et
stratégies au sein des projets qui participent de cette infrastructure.

## Introduction

En 1998, une équipe d’experts en sécurité se constitua au
Royaume-Uni pour élaborer une panoplie d’outils de chiffrement libres
destinés à Internet.

Très vite, tout le monde se mit à parler de leur projet, intitulé
OpenSSL (les développeurs avaient pris comme base de départ un projet
australien existant, SSLeay). Non seulement il était complet et
relativement fiable, mais il était libre. Il n’est pas facile d’écrire
de la cryptographie et OpenSSL avait résolu un problème épineux pour les
développeurs du monde entier&nbsp;: en 2014, deux tiers des serveurs web
utilisaient OpenSSL, et les sites pouvaient donc transmettre de façon
sécurisée les codes de cartes de crédit et autres informations sensibles
*via* Internet.

Pendant ce temps, le projet était toujours géré de façon informelle par
un petit groupe de volontaires. Un conseiller du département de la
Défense des États-Unis, Steve Marquess, avait remarqué qu’un
contributeur, Stephen Henson, travaillait à temps plein sur OpenSSL. Par
curiosité, Marquess lui demanda ce qu’il gagnait et il fut surpris d'apprendre que le salaire de Henson était cinq fois inférieur au
sien.

Marquess s’était toujours considéré comme un bon programmeur, mais ses
talents faisaient pâle figure à côté de ceux de Henson. Comme bien
d’autres, Marquess imaginait à tort que quelqu’un d’aussi talentueux que
Henson aurait un salaire à sa mesure.

Henson travaillait sur OpenSSL depuis 1998. Marquess avait rejoint le
projet plus récemment, au début des années 2000, et avait travaillé avec
Henson pendant plusieurs années avant d’apprendre sa situation
financière.

Par son travail au département de la Défense, Marquess savait à quel 
point OpenSSL était crucial non seulement pour leur
propre système, mais aussi pour d’autres industries dans le monde, de
l’investissement à l’aéronautique en passant par la santé. Jusqu’alors,
il avait «&nbsp;toujours supposé (comme le reste du monde) que l’équipe
d’OpenSSL était grande, active et bien financée&nbsp;»[^ch2_b].
En réalité, OpenSSL ne rapportait même pas assez pour payer un seul
salarié.

Marquess décida de s’impliquer dans le projet&nbsp;: il avait contribué au
code de temps à autre, mais il se rendit compte qu’il serait plus utile
en tant qu’homme d’affaires. Il commença par négocier des petits
contrats de conseil par le biais d’une entreprise à but non lucratif pour maintenir à flot OpenSSL dans ses années les plus dures.
Comme le volume des contrats croissait, il créa une entité légale pour
collecter ces revenus, l’OpenSSL Software Foundation (OSF).
Malgré le nombre de personnes et d’entreprises qui utilisaient leur
logiciel, l’OSF ne reçut jamais plus de 2&nbsp;000 dollars de dons par an.
Les revenus bruts de l’activité de conseil et des contrats ne
dépassèrent jamais un million de dollars, qui furent presque entièrement
dépensés en frais d’hébergement et en tests de sécurité (qui peuvent
coûter plusieurs centaines de milliers de dollars).

Il y avait juste de quoi payer le salaire d’un développeur, Stephen
Henson. Cela signifie que les deux tiers du Web reposaient sur un
logiciel de chiffrement maintenu par un seul employé à temps plein.

L’équipe d’OpenSSL continua de travailler de façon relativement anonyme
jusqu’en avril 2014, quand un ingénieur de chez Google, Neel Mehta,
découvrit une faille de sécurité majeure dans OpenSSL. Deux jours plus
tard, un autre ingénieur, de l’entreprise finlandaise Codenomicon,
découvrit le même problème.  
Tous deux contactèrent immédiatement l’équipe d’OpenSSL.

Ce bug, surnommé Heartbleed[^ch2_c],
s’était glissé dans une mise à jour de 2011. Il était passé inaperçu
pendant des années. Heartbleed pouvait permettre à n’importe quel pirate
suffisamment doué de détourner des informations sécurisées en transit
vers des serveurs vulnérables, y compris des mots de passe, des
identifiants de cartes de crédit et autres données sensibles.

Joseph Steinberg, un éditorialiste spécialisé en cybersécurité,
écrivit&nbsp;: «&nbsp;On pourrait dire que Heartbleed est la pire vulnérabilité
découverte… depuis qu’Internet a commencé à être utilisé pour des
opérations commerciales.&nbsp;»

Grâce à un large écho médiatique, le grand public entendit parler de ce
bug informatique, au moins de nom. Des plateformes majeures, comme
Instagram, Gmail ou Netflix, furent affectées par Heartbleed.

Certains journalistes attirèrent l’attention sur l’OpenSSL lui-même, et
la manière dont l’équipe de développement avait lutté pendant des années
pour pouvoir continuer ses travaux. Les experts en sécurité
connaissaient les limites d’OpenSSL, mais l’équipe ne parvenait pas à
capter les ressources ou l’attention adéquates pour résoudre les
problèmes.

Marquess écrivit à propos de Heartbleed&nbsp;: «&nbsp;Ce qui est mystérieux, ce
n’est pas qu’une poignée de bénévoles surchargés de travail ait raté ce
bug, mais plutôt qu’il n’y ait pas eu davantage de bugs de ce genre.&nbsp;»

Des personnes envoyèrent des dons pour soutenir la fondation, et Marquess les
remercia pour leur enthousiasme, mais le premier cycle de dons ne
totalisa qu’environ 9&nbsp;000 dollars&nbsp;: largement en-deçà du nécessaire pour
soutenir une équipe dédiée.

Marquess adressa alors à Internet un vibrant plaidoyer pour une levée de
fonds&nbsp;:

> Les gars qui travaillent sur OpenSSL ne sont là ni pour l’argent ni
> pour la gloire (qui, en dehors des cercles geeks, a entendu parler
> d’eux ou d’OpenSSL avant que les médias ne s'emparent d'Heartbleed&nbsp;?). Ils travaillent pour la fierté de créer et parce qu’ils se
> sentent responsables de ce en quoi ils croient.
>
> Il faut des nerfs d’acier pour travailler pendant des années sur des
> centaines de milliers de lignes d’un code très complexe, où tout le
> monde peut voir chacune des lignes que vous manipulez, en sachant que
> ce code est utilisé par des banques, des pare-feux, des systèmes
> d’armement, des sites web, des smartphones, l’industrie, le
> Gouvernement, partout. Et tout cela en acceptant de ne pas être
> apprécié à votre juste valeur et d’être ignoré jusqu’à ce que quelque
> chose tourne mal.
>
> Il devrait y avoir au moins une demi-douzaine de membres à temps plein
> dans l’équipe au lieu d’un seul pour se consacrer au soin et à la
> maintenance que demande OpenSSL, sans devoir gérer en même temps
> l’aspect commercial.
>
> Si vous êtes un décideur dans une multinationale ou un Gouvernement,
> pensez-y. Je vous en prie. Je me fais vieux, je fatigue et j’aimerais
> un jour prendre ma retraite.

Après Heartbleed, OpenSSL a obtenu enfin le financement nécessaire –&nbsp;en
tout cas jusqu’à présent. L’équipe dispose à l’heure actuelle d’assez
d’argent pour payer quatre employés à temps plein pendant trois ans.
Mais au bout d’un an et demi de ce financement, Marquess n’est malgré tout pas
certain de l’avenir.

Il a admis que Heartbleed a été une bénédiction pour eux, mais trouve
«&nbsp;légèrement ironique&nbsp;» que ce soit une faille de cette ampleur qui ait
donné plus de visibilité à leur cause. Et quand les fonds seront épuisés et
que le monde sera passé à autre chose, Marquess craint qu’ils ne se
retrouvent dans la même situation qu’avant Heartbleed, voire pire&nbsp;: la
clientèle que Marquess a mis des années à se constituer a disparu,
puisque l’équipe se consacre désormais exclusivement à OpenSSL et n’a
plus le temps d’honorer d'autres contrats.

Marquess lui-même a bientôt l’âge de la retraite. Il est le seul qui
accepte de s’occuper des affaires commerciales et du rôle exécutif
associés à OpenSSL comme les impôts, la recherche de clients, et la
gestion des donateurs. Le reste de son équipe préfère se concentrer sur
l’écriture et la maintenance du code. Il ne peut embaucher personne pour
le remplacer quand il prendra sa retraite, parce qu’il ne perçoit actuellement aucun salaire. «&nbsp;Je ne crois pas qu’on puisse tenir comme ça plus
d’un an ou deux&nbsp;», a-t-il fait remarquer.

L’histoire d’OpenSSL n’est pas unique, et par bien des aspects, Marquess
trouve que lui et son équipe font partie des mieux lotis. Bien d’autres
projets sont toujours en manque de reconnaissance et de financement,
alors qu’ils constituent l’infrastructure numérique, infrastructure
absolument cruciale puisque tous les logiciels d’aujourd’hui, et par
conséquent tous les aspects de notre vie quotidienne, en dépendent.

Relever ses courriels, lire les actualités, vérifier le prix des
actions, faire des achats en ligne, aller chez le médecin, appeler le
service client –&nbsp;qu’on le réalise ou non, tout ce que nous faisons est
rendu possible par des projets comme OpenSSL. Sans eux, la technologie
sur laquelle repose la société moderne ne pourrait tout simplement pas
fonctionner.

Beaucoup de ces projets sont créés et maintenus par des volontaires et
offerts au public gratuitement. Tous ceux qui le veulent, de Facebook au
programmeur amateur, peuvent utiliser ce code pour créer leurs propres
applications. Et ils le font.

S’il est difficile de croire, comme le dit Marquess, «&nbsp;qu’un groupe
hétéroclite d’amateurs puisse faire mieux que de gigantesques sociétés
avec leur argent et leurs ressources&nbsp;», considérez plutôt que c’est lié à
la montée en puissance du travail collaboratif pair à pair dans le
monde.

Des *startups* jusqu’ici impensables comme Uber ou Airbnb se sont
transformées en l’espace de quelques années en poids lourds du monde des
affaires et remettent en question des industries phares comme le
transport ou l’hôtellerie. Des musiciens se font un nom sur YouTube ou
SoundCloud plutôt qu’en passant par les majors. Créateurs et artistes
concrétisent leurs idées *via* des plateformes de financement participatif
telles que Kickstarter ou Patreon.

Les autres projets de l’infrastructure sont également issus de la
passion et de la créativité de développeurs qui se sont dit&nbsp;: «&nbsp;je
pourrais faire ça mieux&nbsp;», et qui collaborent pour développer et livrer
du code au monde entier. La différence, c’est que des millions de
personnes ont besoin de ce code dans leur vie quotidienne.

Comme le code n’est pas aussi sexy qu’une vidéo virale sur YouTube ou
une campagne Kickstarter, le grand public est très loin de pouvoir
l’apprécier à sa juste valeur, si bien que le code qui a révolutionné
les technologies de l’information manque très largement du soutien des
institutions.

Mais nous ne pourrons ignorer cela plus longtemps.

Ces cinq dernières années, notre dépendance aux logiciels ainsi qu’au
code libre et public qui les fait fonctionner s’est accélérée. Les
technologies se sont fait une place dans tous les aspects de notre quotidien,
et plus nous utilisons de logiciels, plus nous en créons, et plus cela
demande de travail de maintenance.

Toutes les *startups* qui réussissent ont besoin d’une infrastructure
publique pour assurer leur succès. Pourtant, aucune entreprise n’est
assez motivée pour agir seule. Pendant que le monde progresse à toute
vitesse vers l’ère moderne des *startups*, du code et des technologies,
l’infrastructure reste à la traîne. Les fissures des fondations ne sont
pas encore très visibles, mais elles s’élargissent. Après des années de
croissance sans précédent qui nous ont propulsés dans une époque de prospérité, nous devons maintenant agir pour nous
assurer que le monde que nous avons bâti en si peu de temps ne va pas
s’effondrer brutalement sans crier gare.

Pour comprendre comment nous pouvons préserver l’avenir, nous devons
d’abord comprendre ce qu’est le logiciel lui-même.

[^ch2_d]: Selon une étude du bureau du budget du Congrès des États-Unis publiée en mars 2015. Voir Congressional Budget Office report : *Public Spending on Transportation and Water Infrastructure, 1956 to 2014*, 2 mars 2015, sur [www.cbo.gov](https://www.cbo.gov/publication/49910).
[^ch2_a]: Fortune 500 est le classement des 500 premières entreprises américaines, selon l'importance de leur chiffre d'affaires. Il est publié chaque année par le magazine *Fortune* (source [Wikipédia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Fortune_500)).
[^ch2_b]: Les propos de Steve Marquess ont été recueillis par l'auteure lors d'interviews par téléphone et par courriel.
[^ch2_c]: Pour en savoir plus sur Heartbleed, voir l'article «&nbsp;[Heartbleed](https://fr.wikipedia.org/wiki/Heartbleed)&nbsp;», sur Wikipédia.


